\chapter{A tanítás részletei}\label{ch:tanit}
Ebben a fejezetben a tanítás részleteiről lesz szó, amely magában foglalja a felhasznált technológiák bemutatását,
a használt architektúrák használatának indoklását és magyarázatát, mind a kettő-, mind a háromdimenziós konvolúciós 
neurális hálózat esetében, a tanítás folyamatáról, illetve a tanításhoz szükséges hiperparaméterek megkereséséről, mindezt 
külön taglalva a kettő- illetve háromdimenziós konvolúciós hálózat esetében. 

Ahogy a bevezetőben is szóba került, a daktil felismerési probléma a „fine-grained image recognition” 
csoportjába tartozó feladat, hiszen az egyes osztályok kinézete között kevés különbség van, míg a 
kézjel felismerési probléma a „time distributed sequential recognition” csoportjába tartozik,
hiszen a tulajdonságok kinyerése után egy olyan szekvenciát kapunk amelynek időrendisége fontos. 
A két feladat alapjául az előző fejezetben említett két adathalmaz szolgál.

A fejezet bemutatja egy kétdimenziós konvolúciós neurális hálózat létrehozását és tanítását, illetve
egy kettő- és egy háromdimenziós neurális hálózat továbbtanítását. 


\section{Felhasznált technológia}
Az adatok előfeldolgozása során és a hálózatok tanítása során a Python \cite{python} programozási nyelv 3.7.6-os verziója van felhasználva.
A python egy interpretált nyelv, mely dinamikus típusokat és automatikus memóriakezelést használ. Támogatja az objektum orientált,
a funkcionális, az imperatív, illetve a procedurális programozási paradigmákat is. Mindez hasznosnak bizonyult, ugyanis majdnem mindegyik
paradigma használva van vagy az adathalmaz létrehozása, vagy a hálózatok tanítása, vagy pedig a kiértékelésük során.

A hálózatok létrehozásában és tanításában a PyTorch \cite{torch} 1.5.1-es verziójú Python külső könyvtárcsomag van felhasználva. 
A PyTorch egy számítógépes tanulást elősegítő, nyílt forráskódú könyvtárcsomag, Lua nyelven alapozva. Python és C++ interfész is készült hozzá.
Elsősorban a Facebook AI Research Lab fejleszti és a használatával hozták létre többek között a Tesla Autopilot-ot \cite{tesla}.
Előnye, hogy nem egy előre létrehozott irányított gráfstruktúraként ábrázolja a neurális hálózatot,
sokkal inkább az adatok folyására épít. Így létrehozható segítségével olyan neurális hálózat amelyben elágazások vannak, akár ciklikusan ismétlődő részek.

A PyTorch könyvtáron belül használtuk a Torchvision \cite{torchvision} 0.6.1-es verzióját. A Torchvision egy olyan könyvtárcsomag, mely különböző
eszközöket, gyakran használt adathalmazokat, gyakran használt neurális hálózatokat tartalmaz, 
elsősorban vizuális feladatokat(kép osztályozás, videó osztályozás) szem előtt tartva.

Létre lett hozva egy kétdimenziós neurális hálózat, a fényképek osztályozására, ennek a létrehozása a PyTorch 
nn.Module \cite{nn} moduljának segítségével történt. Egy ebből a modulból származtatott osztály létrehozásával 
képesek vagyunk saját neurális hálózat létrehozására.

A létrehozott konvolúciós neurális hálózathoz használt adathalmaz előfeldolgozása során az OpenCV \cite{opencv}4.2.0 python könyvtár van használva.
Segítségével van beolvasva a kép, átméretezve, illetve szürkeárnyalatúvá alakítva.

A Torchvision által szolgáltatott két neurális hálózat van használva, a daktil felismeréséhez a \texttt{resnet18} \cite{resnet} míg a kézjel felismeréséhez a
\texttt{r3d18} \cite{haromde} van felhasználva. Mindkét adathalmaz előre tanított, és tovább- illetve újratanítható. Ebben a dolgozatban a hálózatok újratanítása van bemutatva.
A \texttt{resnet18} az \texttt{ImageNet}-en \cite{imagenet} van betanítva, míg a \texttt{r3d18} hálózat a 
\texttt{Kinetics-400} \cite{kinetics} adathalmazon van tanítva. 
A Torchvision nem csak az előretanított változatát nyújtja ezeknek a hálózatoknak, hanem a definiált, de még nem tanított változatát is.

A hálózatok későbbi elemzése, összehasonlítása, valamint vizualizálása során a Matplotplib 3.2.1-es \cite{matplotlib} verziójú python könyvtár
lett felhasználva. Ennek segítéségével rajzolódott grafikon a tanulás, illetve validáció során használt metrikákat(veszteség, hatékonyság) 
felhasználva. Ugyancsak a Matplotlib segítségével lettek létrehozva a validációs adatok, illetve teszt adatok esetében a konfúziós mátrix.

\section{Használt architektúrák}
\begin{figure*}[!b]
  \centering
  \includegraphics[height=0.4\linewidth]{img/convnet_architecture.png}
  \caption{
    A létrehozott konvolúciós neurális hálózat. Minden konvolúciós réteg(rózsaszín) egy maximum pooling réteg(kék) következik.
    A konvolúciós kernel mérete 5*5, míg a maximum pooling kernel mérete 2*2. A sűrű réteg(szürke) egy széles (512 neuront tartalmazó) réteg, 
    mely aktivációs függvénye(sárga) SoftMax, így kapva meg a legvégén minden osztályra a valószínűségeket.
   }
   \label{fig:convnet}
\end{figure*}
\begin{figure*}[!t]
  \centering
  \includegraphics[height=0.4\linewidth]{img/resnet18_architecture.png}
  \caption{
    ResNet18 architektúra. Az egyes blokkok különböző színekkel (kék, zöld, narancssárga, illetve sárga) vannak jelölve. Ezeket a blokkokat 
    képes "átugrani" a ResNet ha szükség van rá. Minden kernel mérete 3*3, míg az utolsó sűrű réteg(szürke) aktivációs függvénye 
    SoftMax, így kapva meg a legvégén minden osztályra a valószínűségeket.
   }
   \label{fig:resnet}
\end{figure*}

\begin{figure*}[!b]
  \centering
  \includegraphics[height=0.4\linewidth]{img/3dresnet_architecture.png}
  \caption{
      Az r3d18 architektúra. Az egyes blokkok(piros) egy háromdimenziós konvolúciós rétegből állnak.
      Ennek a felhasználásával képes egy h * w * t méretekkel rendelkező videó feldolgozására, ahol a w
      az egyes képkockák szélessége, a h az egyes képkockák magassága, illetve a t a videó hossza. 
      Jelen esetben az összegző réteg (sárga) mind a térbeli, mind az időbeli
      sajátosságokra van alkalmazva, ezt követi egy sűrű (kék) réteg mely aktivációs függvénye jelen esetben is Softmax.}
   \label{fig:resnet3d}
\end{figure*}

A dolgozat során két különböző kétdimenziós konvolúciós neurális hálózat és egy háromdimenziós neurális hálózat van bemutatva. 
Egy kétdimenziós neurális hálózat létrehozva és betanítva míg a másik kétdimenziós neurális hálózat, ahogyan a háromdimenziós neurális hálózat is,
továbbtanítva van. 

A létrehozott neurális hálózat hét réteg mély konvolúciós neurális hálózat. Ahogyan a \ref{fig:convnet} ábrán is látható, minden konvolúciós réteg 
után egy maximum pooling réteg következik, majd a hálózat legvégén egy teljesen összekötött, úgynevezett sűrű (dense) réteg.

Az kétdimenziós neurális hálózat, mely továbbtanítódik a \texttt{resnet18} (\ref{fig:resnet} ábra). Ez a hálózat az \texttt{ImageNet}-en lett előre edzve és
elért 70.76\%-os pontosságot. A \texttt{resnet18} ahogyan a nevében is szerepel egy 18 réteg mély konvolúciós neurális hálózat. 
A ResNet sajátossága, hogy egy olyan neurális hálózat, melyben szerepelhet több száz réteg is akár, és mégis képes jó performanciát elérni, mindezt úgy, hogy képes "átugrani" rétegeket.

\blfootnote{\ref{fig:resnet} ábra. Forrás:  https://deeplearn.org/arxiv/103667/defective-convolutional-layers-learn-robust-cnns Utolsó elérés dátuma: 2020.08.10}
\blfootnote{\ref{fig:resnet3d} ábra. Forrás: https://arxiv.org/pdf/1711.11248.pdf Utolsó elérés dátuma: 2020.08.12}
A kézjelek felismeréséhez használt háromdimenziós neurális hálózat, melyen továbbtanítás történik az \texttt{r3d18} (\ref{fig:resnet3d} ábra).
Ez a hálózat a \texttt{Kinetics-400} adathalmazon lett tanítva és képes volt elérni 52.75\%-os pontosságot az adathalmazon.
Az \texttt{r3d18} hálózat a \texttt{resnet18} háromdimenziós változata. Hasonlóan egy ResNet-ről beszélünk és hasonlóképpen 
18 réteg mély a hálózat. A háromdimenziós hálózat képes egy konvolúciós réteg használatával kinyerni mind a térbeli,
mind az időbeli sajátosságokat.

\section{Előfeldolgozás}
A különböző neurális hálózatok esetében különböző előfeldolgozás van használva. 

A létrehozott konvolúciós neurális hálózat esetében az előfeldolgozás során a beolvasott kép előbb szürkeárnyalatúvá 
alakítódik, majd átméreteződik 50*50 pixelre, ezt követően pedig a képből létrejön egy tensor, melyet normalizálunk.
A normalizálás segítségével mindegyik pixelérték [0, 1] intervallumba fog kerülni. Tehát ez a normalizálás
egyszerű: \(f(x) = x/255.0\)  ahol x a bementi kép.

A \texttt{resnet18} esetében az előfeldolgozás a Torchvision nyújtotta transforms segítségével történik. 
Ennek a segítségével az adatok tensorrá alakítódnak és normalizálódnak. Ebben az esetben nem történik szürkeárnyalatúvá alakítás,
tehát mint színes (RGB) képek fognak a hálózatnak adódni. A normalizálás a Torchvision által megszabott standard normalizálás szerint történik.
A véletlenszerű vízszintes tükrözés, a véletlenszerű kivágás, illetve a véletlenszerű ráközelítés nem segített a hálózat pontosságának növelésében.

Az \texttt{r3d18} hálózat esetében az előfeldolgozás a videók mintavételezésével kezdődik. Minden videó esetében az első 
16 képkockát vesszük figyelembe úgy, hogy minden képkocka után kihagyunk egyet, tehát minden páratlan helyen álló képkockát vesszük csak figyelembe.
Ez segít a tanulás gyorsításában, ugyanakkor nem jár adatvesztéssel sem, mivel a videók sebessége minden esetben 12 képkocka másodpercenként,
tehát az egymást közvetlenül követő képkockák kevés többletinformációt hordoznak.
Ha a videó több képkockát tartalmaz a különbséget eldobjuk, ha kevesebbett akkor 
az utolsó képkockával szegélyezzük. A videók előfeldolgozása során előbb a videók közepe körülvágódik így kapva 112 * 112 pixel méretű videókat, 
majd tensorrá alakítódnak és normalizálódnak. 
Ebben az esetben sem történik szürkeárnyalatúvá alakítás. A normalizálás a Torchvision által megszabott standard normalizálás szerint történik

\section{Tanítás és hiperparaméterek}
Mindegyik hálózat tanítása ugyanazon számítógépen, egy személyes laptopon történt, ami 
egy NVIDIA GeForce MX130-as, 2GB RAM-al rendelkező videókártyával működik. 
A hálózatok esetében a hiperparaméterek tapasztalati úton lettek meghatározva, az adathalmaz egy kis részén
tanítva a hálózatokat. 

A létrehozott konvolúciós neurális hálózat tanítása során Cross-Entropy \cite{catcross} veszteségfüggvény van használva.
Az hálózat tanítása 25 epoch-ot (egy epoch a teljes adathalmaz tanításának megfelelő lépés) tart.
A használt batch size 100 (egy lépés alatt ennyi képet tanul a hálózat). Adam \cite{adam} optimizáló van használva a tanulás 
során, tanulási rátának pedig 0.001 van használva. 

Ezen konvolúciós neurális hálózat tanítása tartott a legkevesebb ideig, megközelítőleg 30 percig
az említett hiperparaméterekkel és az említett számítógépen.

A \texttt{resnet18} tanítása során Cross-Entropy veszteségfüggvény van használva. A használt optimalizáló a
Stohastic Gradient Descent \cite{sgd} melynek tanulási rátája 0.001, momentuma 0.9.
A használt batch size 4. A tanulás szintén 25 epoch-ot tartott.
A \texttt{resnet18} hálózat tanítása megközelítőleg 7 óráig tartott
az említett hiperparaméterekkel és az említett számítógépen.

Az \texttt{r3d18} hálózat tanítása során a hiperparaméterek majdnem megegyeznek a \texttt{resnet18}-nál
látottakkal. A használt veszteségfüggvény ebben az esetben is Cross-Entropy, illetve az optimalizáló szintén 
Stohastic Gradient Descent, melynek tanulási rátája és momentuma is megegyezik a \texttt{resnet18}-nál látottakkal.
A használt batch size 10.
A tanulás 5 epoch-ot, illetve az említett számítógépen és az említett hiperparaméterekkel megközelítőleg 14 órát tartott. 

\section{Hálózatok mentése}
Mindegyik neurális hálózat esetében a legjobb validációs pontosságot elérő hálózatot elmentjük egy fájlba.
Ez a fájl tartalmazza a hálózat súlyait. A PyTorch csak a súlyokat menti bináris formában, így amikor be akarjuk
tölteni a betanult hálózatot, előbb definiálnunk kell annak a struktúráját. Ezen kimentett súlyok vannak a későbbiekben
visszatöltve a konfúziós mátrixok létrehozása és a hálózatok kiértékelése során, továbbá a REST API felismerő 
modulja is ezeket tölti be memóriába.
